<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Jonathan Hauller</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Jonathan Hauller</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
                <date type="electronic" when="2026-05-01"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>QZH_110</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=5191097"
                            >STAZH A 66, Nr. 3</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Ratschlag wegen der Einrichtung der Stadtschreiber- und Unterschreiberkanzlei</head>
                    <msContents>
                        <summary><p>Aufgrund von Missständen im Kanzleiwesen hatte der Grosse Rat eine Kommission ernannt, welche den vorliegenden Ratschlag zur zukünftigen Besetzung und Einrichtung der Kanzleien verfasste.
                        Die Kommission gliederte ihre Empfehlungen in fünf Punkte: Stattschreiberstelle, Unterschreiberstelle, Substitute, Anzahl Kanzlisten, Kanzleidirektorium.</p>
                        <p>Die Stattschreiberstelle soll sechs Jahre lang von derselben Person besetzt werden, welche in dieser Zeit keine Vogteien, Ämter oder sonstige Ehrenstellen übernehmen darf. Die Entschädigung soll
                        gemäss einer Regelung von 1634 erfolgen. Bei nachfolgenden Vergaben der Stattschreiberstelle darf der Rat diese Vorgaben nach Bedarf anpassen.</p>
                        <p>Die Unterschreiberstelle soll bei ihrer bisherigen Bestallung (an eine Anstellung gebundene Aufgaben, Pflichtenheft) verbleiben, jedoch soll der neue Unterschreiber eigene Räumlichkeiten erhalten.</p>
                        <p>Die Kommission konnte sich nicht darauf einigen, ob die Substitute der Schreiber nur aus den Statt- und Unterschreiberkanzleien rekrutiert werden sollen oder auch aus anderen Kanzleien und
                        überlässt diese Frage zur Verhandlung im Grossen Rat. Sie vertritt hingegen die Meinung, dass die bisherige Bestallung und Entlöhnung der Substitute solle beibehalten werden.</p>
                        <p>Die Beratschlagung über eine Erhöhung der auf den beiden Kanzleien beschäftigten Personen weist die Kommission ebenso an den Grossen Rat zurück.</p>
                        <p>Zuletzt empfiehlt die Kommission die Einführung eines Direktoriums, welches die Abläufe auf den Kanzleien überwachen und geeignetes Personal suchen soll.</p>
                        </summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <filiation type="current">Aufzeichnungen</filiation>
                            <filiation type="original"><origDate from="1692-06-16" to="1692-06-17"></origDate>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Papier</material></support>
                                <extent/>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate from="1692-06-16" to="1692-06-17"/></origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc> </profileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass default="false">
                <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
                    <term ref="key000383">Kanzlei</term>
                    <term ref="key000051">Schreiber</term>
                    <term ref="key000204">Verwaltung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body>
                   <div>
                       <pb n="1"/> <!-- TIF hinterlegen -->
                       <p>
                           <lb/>Nach demme mein <choice><abbr>gn</abbr><expan>gnädigen</expan></choice> herren räth und burger bei anlaaß
                           <lb/>der in der cantzley <hi rend="font_change">vac</hi>ierend stehender statt- und underschreiber<lb break="no"/>stellen
                           nothwendig befunden, einen ehren außschuß zu dem end
                           <lb/>zeverordnen, damit derselbe über die eint- und andere
                           <lb/>mißbraüch und dero nothwendige verbeßerung einen reiffen
                           <lb/>rathschlag abfaßen thüge.
                       </p>
                       <p>
                           <lb/>Hat <choice><abbr>hochged</abbr><expan>hochgedachter</expan></choice> ehrenaußschuß in geflißener nachforschung sich
                           <lb/>underschidenlicher bereits vor demme über eben disere materi
                           <lb/>wolbedächtlich zu papeir gebrachter rathschlägen erinneret
                           <lb/>und dieselbe, absonderlich <del rend="strikethrough" hand="laterHand">eine</del> <add hand="laterHand" place="above" rend="pencil">der</add> erkantnuß<add hand="laterHand" rend="pencil" place="inline">en</add> vom <date when="1665-01-07">7ten <hi rend="font_change">januarii</hi>
                               <lb/>1665</date> <add place="left_margin" type="sign" rend="laterHand">und <date when="1677">1677</date></add>, und einen rathschlag vom <date when="1667-01-15">15ten <hi rend="font_change">januarii</hi> 1667</date> abläsen                           
                           <lb/>laßen; auß allem aber befunden, daß es an der so noth<lb break="no"/>wendigen
                           beobachtung derselben erwunden.
                       </p>
                       <p>
                           <lb/>Und weilen nun die darauß entstandene ohnordnungen
                           <lb/>nit ohnzeitiges nachdencken verursachet, wie alles zu gedeylicher
                           <lb/>einrichtung der cantzleyen, als welliche gleichsamm die seel eines
                           <lb/>stands sind, und dero ruhmliche und hochersprießliche aüffnung
                           <lb/>verleitet werden könne, ist folgendes ohnmaßgebliche gutachten
                           <lb/>abgefaßet worden, benantlich:
                       </p>
                       <p>
                           <lb/>Daß bevorderst die stattschreiber stell umb des stands ehr,
                           <lb/>villfaltigen nutzens und allerhand wichtiger <hi rend="font_change">motiv</hi>en willen
                           <lb/>auff <date dur-iso="P6Y">sechs jahr</date> lang wenigstens in der meinung gerichtet
                           <lb/>werden könte, daß nammlich der jehnige, wellicher vermitlest
                           <lb/>einer freyen und ledigen wahl darzu glangen wird, verpflichtet
                           <lb/>und behaftet sein solle, innet diserem <hi rend="font_change">termin</hi> mit seinen cantzley
                           <lb/>diensten ohnverenderet abzewarten und <del rend="blackened" quantity="3.3" unit="cm"><gap/></del><add place="above">keinen zugang</add>, weder
                           <lb/>auff einige vogtey, ampt nach andere ehrenstell, was nammens
                           <lb/>selbige seige, <del rend="blackened" quantity="1.9" unit="cm"><gap/></del><add place="above">haben solle</add>. <seg>Und weilen innzwüschent die ver<lb break="no"/>ordnete
                           herren in der hoffnung stehen, daß die wahl auff eine
                           <lb/>wol<hi rend="font_change">qualific</hi>ierte persohn fallen werde, hielten dieselbe
                       <pb n="2"/>
                           <lb/>darfür, daß sollichen fahls dem erwehlten die ergetzlichkeit
                           <lb/>der <hi rend="font_change">competenz</hi> von <choice><abbr><hi rend="font_change">ao</hi></abbr><expan>anno</expan></choice> <date when="1634">1634</date> in ansehung diser sechsjährigen
                           <lb/>verbindtlichkeit wol gedeyen, darbei aber meinen <choice><abbr>gn</abbr><expan>gnädigen</expan></choice> herren
                           <lb/>überlaßen werden <del rend="strikethrough">könte</del> solte, bei künftig- vorfallenden
                           <lb/><hi rend="font_change">vacanz</hi>en diser bestallung halber, je nach beschaffenheit der
                           <lb/>sachen und des <hi rend="font_change">subjecti</hi>, jederweilen ohngebundene <hi rend="font_change">dispo<lb break="no"/>sition</hi>
                           zehaben.</seg>
                       </p>
                       <p>
                           <lb/>So vill demmenach den underschreiberstell belanget, findet
                           <lb/>man, daß darbei nit gar vill geschäft vorfallen, folglich
                           <lb/>derjehnige, so das glück darzu haben wird, sich der alten biß<lb break="no"/>harigen
                           bestallung wol vernüegen, inzwüschent aber ihme,
                           <lb/>nach der bereits in alten rathschlägen enthaltener gutbe<lb break="no"/>findtnuß,
                           mit fürderlicher gelägenheit eine eigne herberg
                           <lb/>gesucht und dardurch die bei denen abenderungen besor<lb break="no"/>gende
                           verlurst der eint und anderen sachen und die ver<lb break="no"/>wirrung
                           derselben abgehebt werden könte.
                       </p>
                       <p>
                           <lb/>Und weilen dritens an der wahl <hi rend="font_change">qualific</hi>ierter <hi rend="font_change">substitu</hi><lb break="no"/>ten
                           ein merckliches gelegen, als auß wellichen die statt-
                           <lb/>und underschreiber stellen bei denen <hi rend="font_change">vacanz</hi>en ergentzt werden;
                           <lb/>inzwüschent die herren verordnete verspüren, daß derselben
                           <lb/>halber ohngleiche gedancken und meinungen auff die ban
                           <lb/>kommen möchten, haben dieselbe dem ledigen hochoberkeit<lb break="no"/>lichen
                           gutbefinden überlaßen, obe selbige, dem harkommen
                           <lb/><add place="left-margin">und hinvorigen rathschlägen</add> gemeß, allein auß der statt- und underschryber cantzley oder
                           <lb/>aber auch auß anderen cantzleyen besetzt werden solle. In
                           <lb/>der ohnmaßgäblichen meinung jedoch, dass, so vill die bestallung
                           <lb/>betrift, die jehnige, so erwehlt werden, sich als junge <hi rend="font_change">subjec</hi>te
                           <lb/>und persohnen, wegen habenden zugangs in den rath und geleg<lb break="no"/>enheit,
                           sich nutzlich und mit hoffnung fehrneren befürderung
                           <lb/>zeüeben, des bißharigen einkommens und bestallung ver<lb break="no"/>nüegen
                           solten.
                       </p>
                       <pb n="3"/>
                       <p>
                           <lb/>Viertens haben ehrengedachte herren ihre gedancken auff die
                           <lb/>dißmahlige anzahl der cantzlisten beider cantzleyen gerichtet
                           <lb/>und zu oberkeitlichem nachdencken übergeben, obe die gegen<lb break="no"/>wërtige
                           anzahl derselben annach fehrner behalten oder nach
                           <lb/>obgedachten rathschlägen, je nach der eint- ald anderen noth<lb break="no"/>wendigkeit,
                           auff <num value="6">6</num> oder <num value="8">8</num> persohnen gerichtet werden könne.
                           <seg><lb/>Und also disere <hi rend="font_change">materi</hi>, wegen allerhand vorfallender
                           <lb/>bedencken von nachdencken mehrerer zeit befunden, mynen
                           <lb/><choice><abbr>gn</abbr><expan>gnädigen</expan></choice> herren innzwüschent anheim stellende, obe disere
                           <lb/>verordnung, oder eine mehrere, mit etwas hochoberkeitlicher
                           <lb/>andeütung der hierbei habenden <hi rend="font_change">intention</hi>, mit disen wichtigen
                           <lb/>puncten mit reifferem nachsinnen eigentlich zu überleggen
                           <lb/>und hernach hinderbringen könte.</seg>
                       </p>
                       <p>
                           <lb/>Endtlich solte ein höchstnuzliches <hi rend="font_change">directorium</hi> der cantzley ver<lb break="no"/>ordnet;
                           durch daßelbe ein geflißenes auffsehen auff beide cantz<lb break="no"/>leyen
                           und ihre verrichtungen gehalten; gedeyliche <hi rend="font_change">examina</hi>
                           <lb/>der persohnen, so nach befürderung e<damage agent="hole"><supplied resp="jon">r</supplied></damage>trachten, vorgenommen;
                           <lb/>nach dem exempel anderer ständen inn- und außert der eydt<lb break="no"/>g<supplied resp="jon">e</supplied>no<supplied resp="jon">ssen</supplied>schaft
                           taugenliche <hi rend="font_change">archivarii</hi>, <hi rend="font_change">registratores</hi> und andere
                           <lb/>cantzley bediente erkieset; umb desto mehreren anmuthung
                           <lb/>willen aber denen cantzlisten die bereits durch vill erkantnußen
                           <lb/>gewidmete landschreiberey <hi rend="font_change">prærogativ</hi>en, und was weither der<lb break="no"/>gleichen
                           sein möchte, in eine beständige beobachtung gezogen
                           <lb/>werden könten.
                       </p>
                       <p>
                           <lb/>Es wird aber alles hochgedacht meinen <choice><abbr>gn</abbr><expan>gnädigen</expan></choice> herren räth
                           <lb/>und burger lediglich überlaßen.
                       </p>
                       <p>
                           <lb/>Actum <del rend="strikethrough">fry</del><date from="1692-06-16" to="1692-06-17">donstags und freytags den 16ten und
                               <lb/>17ten <hi rend="font_change">junii</hi> 1692</date>.
                       </p>
                    </div>
                    <div>
                        <table>
                               <row>
                                   <cell><lb/><choice><abbr>Prnt</abbr><expan>Præsentibus</expan></choice></cell>
                                   <cell><lb/>herr burgermeister <persName ref="GND_118853635">Hein<lb break="no"/>rich
                                       Escher</persName>.</cell>
                                   <cell><lb/>herr rathsherr <persName>Rahn</persName>.</cell>
                               </row>
                               <row>
                                   <cell/>
                                   <cell><lb/>herr statthalter <persName>Heß</persName>.</cell>
                                   <cell><lb/>herr landtvogt <persName>Holtz<lb break="no"/>halb</persName>.</cell>
                               </row>
                               <row>
                                   <cell/>
                                   <cell><lb/>herr <del rend="overwritten">ob</del><add rend="overwritten">s</add>eckelmeister <persName>Waser</persName>.</cell>
                                   <cell><lb/>juncker amptmann
                                       <lb/><persName>Escher</persName>.</cell>
                               </row>
                               <row>
                                   <cell/>
                                   <cell><lb/>herr obmann <persName>Muralt</persName>.</cell>
                                   <cell><lb/>herr landtvogt <persName>Wolff</persName>.</cell>
                               </row>
                           </table>
                       <p>
                           <lb/>stattschreiber <unclear>my</unclear>
                       </p>
                    </div>
                       <div>
                           <ab type="dorsal">
                            <lb/>Rathschlag
                            <lb/>wegen einrichtung der
                            <lb/>beiden statt und under<lb break="no"/>schreiber
                            cantzleyen.
                        </ab>
                       </div>
                        <div>
                            <ab type="dorsal">
                            <lb/><date when="1692">1692</date>.
                        </ab>
                        </div>
                        <div>
                            <ab type="dorsal">
                            <lb/>Vom <date from="1692-06-16" to="1692-06-17">16. und 17 <hi rend="font_change">junii</hi> 1692</date>.
                        </ab>
                        </div>
                        <div>
                            <ab type="dorsal">
                            <lb/>Was darüber erkent, ist in
                            <lb/>statschreibers <hi rend="font_change">manuali sub</hi>
                            <lb/><date when="1692-06-18">18 <hi rend="font_change">junii</hi> 1692</date> zefinden.
                        </ab>
                        </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>ndixn</p>
                        <p></p> <!-- keine neuen Zeilen mit lb, pro Punkt/Argument ein Paragraph (<p/>). -->
                    </div>
                </back>

            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
